\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\newtheorem{rusdef}{Определение}
\newtheorem{ruslemma}{Лемма}
\newtheorem{rustheorem}{Теорема}
\newtheorem{rusclaim}{Утверждение}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Задача поиска порядковой статистики}

Рассмотрим следующую задачу. Имеется неотсортированный массив чисел (без повторений), требуется найти $i$-ое число по возрастанию совершив как можно меньше сравнений.

Это классическая задача, для которой известно решение за $O(n)$ в RAM модели (с помощью алгоритма неформально называемого медиана медиан). Также известно, что константа в данном алгоритма достаточно большая (около 10) и зачастую на практике используют метод $\operatorname{QuickSelect}$, требующий в среднем $4 \cdot n$ сравнений.

{\bf Упражнение:} напишите рекурренту для числа сравнений в алгоритме $\operatorname{QuickSelect}$ и покажите, что оценка $4 \cdot n$ верна для данной рекурренты.

В данной заметке мы изложим оценку снизу для данной задачи, а именно мы покажем, что для поиска медианы необходимо выполнить не менее $\frac{3}{2} n + O(1)$ сравнений.

\subsection*{Строгая формулировка задачи}
Скажем, что у нас имеется два игрока – Алиса и Боб. И они играют в следующую игру Боб загадывает некоторую перестановку $\pi \in \sigma_n$, а Алиса задает ему вопросы на сравнение двух элементов в перестановке. Задача Алисы задав наименьшее количество вопросов правильно вычислить $i$-ый элемент перестановки.

Несложно понять, что на основании полученных ответов Алиса должны восстановить некоторый частичный порядок на элементах перестановки. Более того, в данном порядке должен присутствовать элемент, для которого ровно $i-1$ элементов меньше, и ровно $n-i$ элементов больше.

Очевидно, что для установления такого частичного порядка Алисе придется задачть не менее $n-1$ вопроса (как минимум каждый элемент должен поучаствовать в сравнении, чтобы его порядок оказался определен относительно $i$-го элемента).

\subsection*{Нижняя оценка}
Для установления более сильной нижней оценки воспользуемся классической техникой описания стратегии противника (adversary arguments). Суть техники в следующем:  Боб не загадывает перестановку, а строит её по ходу исполнения протокола (общения с Алисой). При этом он никогда не дает противоречивых ответов, но строит ответы таким образом, чтобы Алисе пришлось задать как можно больше вопросов.

Далее мы опишем схему действий Боба, дающую искомую нижнюю оценку.

Игра разбивается на две стадии:
\begin{enumerate}
    \item В первой стадии Алиса не может указать какие-либо $i-1$ (или $n-i$) элементов, которые заведомо меньше (или соответственно больше), чем все остальные элементы.
    \item Во второй стадии у Алисы есть определенное множество элементов, среди которых есть независимые пары с определенным (в паре) порядком и элементы с неопределенным порядком относительно остального множества. Среди них Алиса будет искать минимум (или максимум) соответственно.
\end{enumerate}

На протяжении первой стадии Боб будет поддерживать разбиение элементов на 3 множества:
\begin{itemize}
    \item $L$~--- элементы образующие возрастающую цепочку и меньшие всех остальных элементов множества
    \item $M$~--- несравнимые друг с другом единичные элементы и пары упорядоченных элементов
    \item $U$~--- элементы образующие возрастающую цепочку и большие всех остальных элементов множества
\end{itemize}

Количество пар упорядоченных элементов в $U$ обозначим за $p$.

Первая стадия заканчивается когда размер $L$ станет равным $i-1$ или размер $U$ станет равным $n-i$. На второй стадии Алисе останется найти максимум (или минимум) в множестве $M$, которое было в конце первой стадии.

Опишем как Боб будет отвечать на вопросы Алисы (скажем, что есть три типа вопросов):
\begin{enumerate}
    \item Если один из спрашиваемых Алисой элементов принадлежит $L$ или $U$, то ответ ответ очевиден; понятно, что Алисе не выгодно задавать подобного рода вопроса, даже если она не знает достоверно структуры множеств $L$ и $U$.
    \item Оба элемента лежат в множестве $U$ и не состоят в парах; на такой вопрос Боб произвольным образом даст ответ и эти элементы образуют пару.
    \item Оба элемента лежат в множестве $U$ и как минимум один из них является частью пары.
    \begin{itemize}
        \item Если один из сравниваемых элементов является меньшим в паре, то отнесем его к множеству $L$ (то есть объявим, что он меньше всех элементов из $M$).
        \item Иначе в сравнении есть элемент, которые является большим в паре; отнесем его к множеству $U$ (то есть объявим, что он больше всех элементов из $M$).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{rusclaim}
    Пусть мы рассматриваем некоторый шаг первой фазы, количество выполненных сравнений к данному шагу было не меньше $2(|L| + |U|) + p$.
\end{rusclaim}
\begin{proof}
    Скажем, что величина $2(|L| + |U|) + p$ является потенциалом состояния.

    Исходно множества $L$ и $U$ пусты, а также количество пар равно нулю, то есть потенциал равен нулю. Покажем, что при выполнении одного сравнения потенциал растет не больше, чем не единицу.

    \begin{itemize}
        \item Если мы выполнили сравнение типа 1, то потенциал не поменяется.
        \item Если мы выполнили сравнение типа 2, то множества $L$ и $U$ не поменялись, а $p$ выросло на единицу, то есть потенциал вырос на единицу.
        \item Если мы выполнили сравнение типа 3, то множества $L$ или $U$ увеличилось на единицу, а $p$ уменьшилось на единицу, то есть потенциал вырос на единицу.
    \end{itemize}
\end{proof}

Итак к концу первой стадии было выполнено $2(|L| + |U|) + p$ сравнений, на второй стадии Алисе необходимо будет выполнить как минимум $|M| -p - 1$ сравнений, то есть всего будет выполнено следующее количество сравнений
$$
2(|L| + |U|) + p + |M| - p - 1 = 2(|L| + |U|) + n - |L| - |U| - 1 = n + |L| + |U| - 1
$$

Мы знаем, что в конце первой фазы либо $|L| = i - 1$ либо $|U| = n -i$, таким образом, чтобы найти $i$-ю порядковую статистику необходимо выполнить как минимум $n + min(i - 1, n - i) - 1$ сравнений.




\end{document}

